\documentclass[dissertacao,brazil]{ThesisPUC}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\Rset}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Zset}{\mathbb{Z}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\autor{Daniel da Rosa Marques}
\autorR{Marques, Daniel da Rosa}
\orientador{Eduardo Sany Laber}
\orientadorR{Eduardo Sany Laber}
\titulo{Um Meta-classificador para Geração de Rankings}
\subtitulo{}
\dia{22} \mes{Junho} \ano{2015}

\cidade{Rio de Janeiro}
\CDD{510}
\departamento{Informática}
\programa{Otimização e Raciocínio Automático}
\centro{Centro T\'{e}cnico Cient\'{i}fico}
\universidade{Pontif\'{i}cia Universidade Cat\'{o}lica do Rio de Janeiro}
\uni{PUC--Rio}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\banca{
  \membrodabanca{Ruy Luiz Milidiú}{PUC-Rio}
  \membrodabanca{Raul Pierre Renteria}{PUC-Rio}
  \coordenador{}
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\curriculo{.
Graduou-se em Engenharia Eletrônica e da Computação na Universidade Federal do Rio de Janeiro. Trabalhou com desenvolvimento de soluções de informática em diversas empresas.
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\agradecimentos{%
Ao meu orientador Professor Eduardo Sany Laber pelo apoio e orientação no desenvolvimento deste trabalho.

À CAPES e \`{a} PUC--Rio, pelos aux\'{i}lios concedidos, os quais possibilitaram a realização deste trabalho.

Ao Félix Ribeiro, minha maior fonte de inspiração e coragem, sem ele nada disso seria possível.

A minha mãe, irm\~{a} e fam\'{i}lia, sempre na torcida.

Aos meus colegas da PUC--Rio, que também me ajudaram nessa jornada.

Aos funcionários do departamento de Informática pela a ajuda de costume.
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chaves{%
  \chave{Aprendizado de Máquina}%
  \chave{Ranking}%
}

\resumo{

Considere uma rede com \textit{k} nódos que pode apresentar falhas ao longo de sua operação. 
Além disso, assuma que é inviável verificar todos os nódos sempre que uma falha ocorre.
Motivados por este cenário, propomos um método que usa aprendizado de máquina supervisionado para gerar \textit{rankings} dos nódos mais prováveis por serem responsáveis pela falha. 

O método proposto é um meta-classificador que pode utilizar qualquer tipo de classificador internamente, onde o modelo gerado pelo meta-classificador é uma composição daqueles gerados pelos classificadores internos. 
Cada modelo interno é treinado com um sub-conjunto dos dados criado a partir da eliminação instâncias cujas classes já foram colocadas no ranking. 

Métricas derivadas da \textit{Acurácia}, \textit{Precision} e \textit{Recall} foram propostas e usadas para avaliar este método. 
Utilizando uma base de domínio público, verificamos que os tempos de treinamento e classificação do meta-classificador são maiores que os de um classificador simples. 
Entretanto ele atinge resultados melhores nas métricas em alguns casos, como ocorre com as árvores de decisão, que superam a acurácia do \textit{benchmark} por uma margem maior que 5%. 
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chavesuk{
  \chave{Machine Learning}%
  \chave{Ranking}%
}

\titulouk{A Meta-classifier for Ranking}

\resumouk{%

Consider a network with \textit{k} nodes that may fail along its operation.
Furthermore assume that it is impossible to check all nodes whenever a failure occurs.
Motivates by this cenario, we propose a method that uses supervised learning to generate \textit{rankings} of the most likely nodes responsible for the failure.

The proposed method is a meta-classifier that is able to use any kind of classifier internally, where the model generated by the meta-classifier is a composition of those generated by the internal classifiers.
Each internal model is trained with a subset of the data created from the elimination of instances whose classes were already put on the ranking.

Metrics derived from \textit{Accuracy}, \textit{Precision} and \textit{Recall} were proposed and used to evaluate this method.
Using a public data base, we verified that the training and classification times of the meta-classifier were greater than those of a simple classifier.
However it reaches better results at the metrics in some cases, as with the decision trees, that exceeds the benchmark accuracy for a margin greater than 5\%
Therefore this work may be the first step to a robust and generic method for ranking generation with machine learning.
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\modotabelas{figtab} % nada, fig, tab ou figtab

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\epigrafe{%
???
}
\epigrafeautor{???}
\epigrafelivro{???}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\input{chapters/introducao}

\input{chapters/conceitosbasicos}

\input{chapters/metodoproposto}

\input{chapters/descricaodostestes}

\input{chapters/trabalhosrelacionados}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\arial
\bibliography{thesis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\normalfont

\appendix

\chapter{Primeiro Apêndice}
O primeiro apêndice deve vir após as referências bibliográficas. Depois que você colocar a diretiva ``{$\backslash$}apendix'', todos os ``{$\backslash$}chapter\{\}'' vão gerar apêndices.

\end{document}
